<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="8">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Liza Bogolepov, a medical student just turned twenty, and perfectly charming in her black silk jumper and tailor-made skirt, was already working at the Meudon sanatorium directed by that remarkable and formidable old lady, Dr Rosetta Stone, one of the most destructive psychiatrists of the day; and, moreover, Liza wrote verse вЂ” mainly in halting anapaest; indeed, Pnin saw her for the first time at one of those literary soirГ©es where young Г©migrГ© poets, who bad left Russia in their pale, unpampered pubescence, chanted nostalgic elegies dedicated to a country that could be little more to them than a sad stylized toy, a bauble found in the attic, a crystal globe which you shake to make a soft luminous snowstorm inside over a minuscule fir tree and a log cabin of papiermГўchГ©.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Лиза Боголепова, студентка-медичка, которой едва исполнилось двадцать, совершенно очаровательная в своем черненьком шелковом джемпере и на заказ сшитой юбке, уже работала в Медонской санатории, возглавляемой грозной и впечатляющей старой дамой, докторессой Розеттой Кременинг, одним из самых вредоносных психиатров своего времени; и в довершенье всего, Лиза еще писала стихи — по большей части спотыкающимся анапестом; легко догадаться, что впервые Пнин увидел ее на одном из тех литературных вечеров, где молодые эмигрантские поэты, покинувшие Россию еще в дальнюю, нежную пору своего беспрепятственного полового созревания, нараспев читали элегии, посвященные стране, которая едва ли могла быть для них много большим, чем грустная стилизованная игрушка, чем безделушка, найденная на чердаке, хрустальный шарик, в котором, ежели встряхнуть его, мягкий искрящийся снегопад засыпает крошечную елочку и бревенчатую избушку из папье-маше.
  </se>
 </para>
 <para id="9">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Pnin wrote her a tremendous love letter вЂ” now safe in a private collection вЂ” and she read it with tears of self-pity while recovering from a pharmacopoeial attempt at suicide because of a rather silly affair with a littГ©rateur who is now вЂ” But no matter.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Пнин написал ей потрясающее любовное письмо — оно и теперь еще цело в частной коллекции, — и она читала его, проливая слезы жалости к себе самой, потому что как раз выздоравливала после суицидальной попытки отравиться таблетками из-за одной весьма глупой романтической истории с литератором, который сейчас... Впрочем, это неважно.
  </se>
 </para>
 <para id="26">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   And sat down beside them.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   И уселся рядом.
  </se>
 </para>
 <para id="41">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Please!' said Dr Wind.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Пожалуйста! — сказал доктор Финт.
  </se>
 </para>
 <para id="42">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Be just.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Будьте справедливы.
  </se>
 </para>
 <para id="58">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Encouraged by his and his wife's protector, Eric evolved the ingenious idea (possibly not his own) of sidetracking some of the more plastic and stupid clients of the Centre into a psychotherapeutic trap вЂ” a 'tension-releasing' circle on the lines of a quilting bee, where young married women in groups of eight relaxed in a comfortable room amid an atmosphere of cheerful first-name informality, with doctors at a table facing the group, and a secretary unobtrusively taking notes, and traumatic episodes floating out of everybody's childhood like corpses.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Поощряемый его и жены его покровителем Эрик разрабатывал хитроумную идею (может, даже и не ему принадлежавшую), которая заключалась в том, чтоб заманивать наиболее сговорчивых и глупых посетителей Центра в некую психотерапевтическую ловушку — "стрессо-расслабительную" группу, нечто вроде деревенских вязальных посиделок; молодые замужние женщины расслаблялись в атмосфере жизнерадостного панибратства в каком-нибудь уютном помещении за столом, во главе которого сидел врач, а сбоку пристраивалась секретарша, ненавязчиво производившая записи, — и всякие травмирующие эпизоды всплывали там из их детства наподобие трупов.
  </se>
 </para>
 <para id="59">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   At these sessions, the ladies were made to discuss among themselves with absolute frankness their problems of marital maladjustment, which entailed, of course, comparing notes on their mates, who later were interviewed, too, in a special' husband group', likewise very informal, with a great passing around of cigars and anatomic charts.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   На этих сборищах жен побуждали с полной откровенностью обсуждать технические проблемы своих брачных невзгод, после чего, конечно, анализ достоинств их партнеров, которые проходили позднее подобное же собеседование в "группе мужей", где царили та же непринужденная атмосфера, обмен сигарами и анатомическими таблицами.
  </se>
 </para>
 <para id="65">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   And indeed progressive, idealistic Wind dreamed of a happy world consisting of Siamese centuplets, anatomically conjoined communities, whole nations built around a communicating liver.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   И конечно же, идеалисту и прогрессисту Финту виделся в его грезах счастливый мир, населенный сросшимися в сотни сиамскими младенцами, анатомически связанными сообществами, целыми нациями, сгруппированными вокруг одной всеобщей печени.
  </se>
 </para>
 <para id="66">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'It is nothing but a kind of microcosmos of Communism вЂ” all that psychiatry,' rumbled Pnin, in his answer to Chateau.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   "Вся эта их психиатрия — не что иное, как некий микрокосм коммунизма, — с негодованием писал Пнин в ответном письме доктору Шато.
  </se>
 </para>
 <para id="67">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Why not leave their private sorrows to people?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Почему бы не оставить людям их личные горести?
  </se>
 </para>
</errors>