<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="19">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'And you know what I will say to you,' replied Pnin in a confidential undertone vibrating with triumph.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — И вы знаете, что я буду сказать вам, — произнес Пнин заговорщицким голосом, дрожавшим от торжества.
  </se>
 </para>
 <para id="20">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Tomorrow morning, under the curtain of mysteree, I will see a gentleman who is wanting to help me to buy this house!'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Завтра утром, под покровом тайнинг, я буду повстречать джентльмена, который желает помогать мне этот дом покупить!
  </se>
 </para>
 <para id="36">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Now I wonder why he called me that,' said T. W.Thomas, Professor of Anthropology,
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Я все-таки не понимаю, почему он меня так назвал, — сказал Лоренсу и Джоун Клементсам профессор антропологии Т. У.
  </se>
 </para>
 <para id="37">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   to Laurence and Joan Clements as they walked through blue darkness toward four cars parked under the elms on the other side of the road.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   когда они шли вместе через синюю мглу к четырем автомобилям, запаркованным на другой стороне улицы.
  </se>
 </para>
 <para id="44">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'He probably mistook you for somebody else,' said Cements.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Он, вероятно, принял вас за другого человека, сказал Клементс.
  </se>
 </para>
 <para id="45">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'And for all I know you may be somebody else.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — И как знать, может, вы и впрямь другой человек.
  </se>
 </para>
 <para id="59">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Come, my fluorescent corpse, let's be moving,' said Joan.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Пошли, мой светящийся труп, надо ехать, — сказала Джоун.
  </se>
 </para>
 <para id="60">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'It was so nice to see you, Herman.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Рада была тебя видеть, Герман.
  </se>
 </para>
 <para id="68">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Quite sure,' said Joan.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Конечно, уверена, — сказала Джоун.
  </se>
 </para>
 <para id="69">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'And if anybody needs a house, it is certainly Timofey.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — И уж если кому-нибудь дом нужен, так это, конечно, Тимофею.
  </se>
 </para>
 <para id="70">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Well, good night,' said Hagen.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Что ж, спокойной ночи, — сказал Гаген.
  </se>
 </para>
 <para id="71">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Glad you could come.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Рад, что вы смогли приходить.
  </se>
 </para>
 <para id="76">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'I'll help him,' said Hagen, ascending the porch steps and thumping upon them with his cane.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Я ему помогу, — сказал Гаген, поднимаясь по ступенькам и стуча по ним тростью.
  </se>
 </para>
 <para id="77">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'You, children, run along now.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — А вы, детки, разбегайтесь по домам.
  </se>
 </para>
</errors>