<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="13">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   When inviting him to deliver a Friday-evening lecture at Cremona вЂ” some two hundred versts west of Waindell, Pnin's academic perch since 1945 вЂ” the vice-president of the Cremona Women's Club, a Miss Judith Clyde, had advised our friend that the most convenient train left Waindell at 1.52 p.m., reaching Cremona at 4.17; but Pnin вЂ” who, like so many Russians, was inordinately fond of everything in the line of timetables, maps, catalogues, collected them, helped himself freely to them with the bracing pleasure of getting something for nothing, and took especial pride in puzzling out schedules for himself вЂ” had discovered, after some study, an inconspicuous reference mark against a still more convenient train
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Приглашая нашего друга прочитать в пятницу вечером лекцию в Женском клубе Кремоны — это примерно в двухстах верстах от Уэйндела, предоставившего Пнину университетский насест в 1945 году, — вице-президент клуба, некая мисс Джудит Клайд сообщила ему, что самый удобный поезд выходит из Уэйндела в 1.52 пополудни и прибывает в Кремону в 4.17; тем не менее Пнин — который, подобно многим русским, испытывал неодолимое пристрастие ко всякого рода расписаниям, картам и каталогам, который коллекционировал их, щедро набивая ими карманы с радостнободрящим чувством, что можно получить нечто, не платя ничего, и который испытывал особую гордость, самостоятельно разбираясь во всех этих головоломных расписаниях, — обнаружил в результате своих штудий крошечное примечание, имевшее отношение к еще более удобному поезду
  </se>
 </para>
 <para id="14">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   (Lv. Waindell 2.19 p.m., Ar.Cremona 4.32 p.m.);
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   (отпр. Уэйндел 2.19, приб.Кремона 4.32);
  </se>
 </para>
 <para id="15">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   the mark indicated that Fridays, and Fridays only, the two-nineteen stopped at Cremona on its way to a distant and much larger city, graced likewise with a mellow Italian name.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   примечание указывало, что по пятницам, и только по пятницам, поезд два девятнадцать делает остановку в Кремоне на пути к отдаленному и более крупному городу, также украшенному благозвучным итальянским названием.
  </se>
 </para>
 <para id="23">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   He was beloved not for any essential ability but for those unforgettable digressions of his, when he would remove his glasses to beam at the past while massaging the lenses of the present.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   И любили его вовсе не за какие-то его специальные знания, а за эти его незабываемые отклонения от предмета, когда он снимал очки, чтоб устремить сияющий луч в прошлое, протирая стекла настоящего.
  </se>
 </para>
 <para id="24">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Nostalgic excursions in broken English.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Ностальгические экскурсы на ломаном английском языке.
  </se>
 </para>
 <para id="25">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Autobiographical titbits.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Лакомые крошки автобиографии.
  </se>
 </para>
 <para id="81">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   He was in a Pninian quandary.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Он был в тисках пнинианской дилеммы.
  </se>
 </para>
 <para id="91">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Important lecture!' cried Pnin.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Важнейшая лекция! — вскричал Пнин.
  </se>
 </para>
 <para id="92">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'What to do?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Делать что?
  </se>
 </para>
</errors>