<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="2">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Perfect.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Отлично.
  </se>
 </para>
 <para id="3">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Perfect!' cried Pnin.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Отлично! — воскликнул Пнин.
  </se>
 </para>
 <para id="4">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Let us finish my cruchon.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Давайте прикончим мой cruchon.
  </se>
 </para>
 <para id="13">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Naturally, I am expecting that I will get tenure at last,' said Pnin rather slyly.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Естественно, я жду, что я получу наконец постоянное место, — довольно хитро заметил Пнин.
  </se>
 </para>
 <para id="14">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'I am now Assistant Professor nine years.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Я теперь девять лет ассистент.
  </se>
 </para>
 <para id="74">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Yes we are in the same boat, in the same boat,' said jovial Hagen, and he stood up.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Да, мы с тобой в одной беде, в одной беде, — сказал жизнерадостный Гаген и встал.
  </se>
 </para>
 <para id="75">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   It was getting very late.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Было уже очень поздно.
  </se>
 </para>
 <para id="76">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'I go now,' said Hagen, who, though a lesser addict of the present tense than Pnin, also held it in favour.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Теперь я иду, — сказал Гаген, который хоть и был меньшим приверженцем глаголов настоящего времени, чем Пнин, но тоже отдавал им предпочтение.
  </se>
 </para>
 <para id="77">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'It has been a wonderful party, and I would never have allowed myself to spoil the merriment if our mutual friend had not informed me of your optimistic intentions.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Это был замечательный вечер, и я никогда не позволял бы себе портить веселья, если бы наш общий друг не информировал меня о твоих оптимистических планах.
  </se>
 </para>
 <para id="85">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Der arme Kerl,' muttered kind-hearted Hagen to himself as he walked homeward.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   "Der arme Kerl(*1), — пробурчал себе под нос добросердечный Гаген, шагая к дому.
  </se>
 </para>
 <para id="86">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'At least, I have sweetened the pill.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Во всяком случае, я позолотил ему дер пилюль".
  </se>
 </para>
</errors>