<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="9">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Clown,' he snorted to himself.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   "Клоун, — фыркал он себе под нос.
  </se>
 </para>
 <para id="21">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   And then вЂ”
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   А потом... (*1) Руки прочь от Кореи (фр.). Мир победит войну (исп.). Мир победит войну (нем.). — Все иноязычные лозунги написаны на доморощенном иностранном и с ошибками.
  </se>
 </para>
 <para id="24">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   It was traversed by an old forest road with two soft furrows and a continuous traffic of mushrooms and daisies.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Старая лесная дорога уводила в нее, две мягкие колеи с непрерывной чередой грибов и ромашек на обочине.
  </se>
 </para>
 <para id="25">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The rambler still followed in mind that road as he trudged back to his anachronistic lodgings; was again the youth who had walked through those woods with a fat book under his arm; the road emerged into the romantic, free, beloved radiance of a great field unmowed by time (the horses galloping away and tossing their silvery manes among the tall flowers), as drowsiness overcame Pnin, who was now fairly snug in bed with two alarm clocks alongside, one set at 7.30, the other at 8, clicking and clucking on his night table.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Все еще шагая в воображенье по этой дороге, путник добрался до своего анахронического жилища; он снова был юноша, бродивший по этим лесам с толстым томом под мышкой; дорога вливалась в романтичное, вольное, столь любезное сердцу сиянье огромного поля, не затронутого временем (откидывая серебристые гривы, уносились вдаль кони средь высоких цветов), и тут дремота овладела Пниным, который был теперь уже вполне уютно пристроен в своей постели, и два будильника рядом друг с другом — один поставлен на 7.30, другой на 8 — тикали, такали на ночном столике.
  </se>
 </para>
</errors>