<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="8">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'I am glad you agree, Joan,' continued Hagen.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Я рад, что ты есть согласна, Джоун, — сказал Гаген.
  </se>
 </para>
 <para id="9">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'However, I have been called an enfant terrible for expounding this theory, and perhaps you will not go on agreeing so easily when you hear me out.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Однако я был назван enfant terrible(*1) за то, что развивал эту теорию, и вы, возможно, не будете так легко со мной соглашаться, если будете выслушивать до конца.
  </se>
 </para>
 <para id="11">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'But the personality of the lecturer,' said Margaret Thayer.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Но как же индивидуальность лектора, — сказала Маргарет Тэйер.
  </se>
 </para>
 <para id="12">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Surely that counts for something.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Она ведь тоже что-нибудь значит.
  </se>
 </para>
 <para id="13">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'It does not!' shouted Hagen.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Не значит! — вскричал Гаген.
  </se>
 </para>
 <para id="14">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'That is the tragedy!
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — И это есть трагедия!
  </se>
 </para>
 <para id="15">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Who, for example, wants him' вЂ” he pointed to radiant Pnin вЂ” 'who wants his personality?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Кому, например, нужен он, — Гаген указал на сияющего Пнина, — кому нужна его индивидуальность?
  </se>
 </para>
 <para id="16">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Nobody!
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Никому!
  </se>
 </para>
 <para id="25">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Now, for the last three months,' he went on, without any logical transition.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Так вот, последние три месяца, — продолжал он без всякого логического перехода,
  </se>
 </para>
 <para id="26">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'I have been looking for this picture, and here it is. The publisher of my new book on the Philosophy of Gesture wants a portrait of me, and Joan and I knew we had seen somewhere a stunning likeness by an Old Master but could not even recall his period.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Издатель моей новой книги по философии жеста хотел, чтоб я дал ему свой портрет, а мы с Джоун помнили, что у кого-то из старых мастеров мы видели портрет, имеющий со мной поразительное сходство, но только мы не могли вспомнить, чей и даже какой это период.
  </se>
 </para>
 <para id="31">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'I must protest, Laurence,' said Tom.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Я должен возразить, Лоренс, — сказал Томас.
  </se>
 </para>
 <para id="32">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'A relaxed discussion in an atmosphere of broad generalizations is a more realistic approach to education than the old-fashioned formal lecture.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Непринужденная дискуссия в атмосфере широких обобщений является более реалистическим подходом к образованию, чем старомодная формальная лекция.
  </se>
 </para>
 <para id="36">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   A soft yawn distended Laurence's mouth. Betty asked Thomas if he knew a man called Fogelman, an expert in bats, who lived in Santa Clara, Cuba.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Кэти спросила у Томаса, не знает ли он человека по фамилии Фогельман, который был специалистом по летучим мышам и жил в СантаКларе, на Кубе.
  </se>
 </para>
 <para id="38">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Whom does he remind me of? thought Pnin suddenly.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   "Кого же он мне напоминает? — подумал вдруг Пнин.
  </se>
 </para>
 <para id="39">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Eric Wind?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   — Эрика Финта?
  </se>
 </para>
 <para id="40">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Why?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Но почему?
  </se>
 </para>
</errors>