<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="19">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'And you know what I will say to you,' replied Pnin in a confidential undertone vibrating with triumph.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - И знаете, что я вам скажу, - ответил Пнин доверительно приглушая голос, задрожавший от торжества.
  </se>
 </para>
 <para id="20">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Tomorrow morning, under the curtain of mysteree, I will see a gentleman who is wanting to help me to buy this house!'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Завтра утром я под занавесом тайны встречусь с джентльменом, который хочет помочь мне купить этот дом!
  </se>
 </para>
 <para id="36">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Now I wonder why he called me that,' said T. W. Thomas, Professor of Anthropology, to Laurence and Joan Clements as they walked through blue darkness toward four cars parked under the elms on the other side of the road.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Хотел бы я знать, почему он меня так назвал, - сказал Т.В. Томас, профессор антропологии, Лоренсу и Джоан, когда они подходили сквозь синеватую тьму к четверке автомобилей, стоявших под ильмами на другой стороне дороги.
  </se>
 </para>
 <para id="43">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'He probably mistook you for somebody else,' said Cements.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Скорее всего, он принял вас за кого-то другого, - сказал Клементс.
  </se>
 </para>
 <para id="44">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'And for all I know you may be somebody else.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - И насколько я в состояньи судить, вы вполне можете оказаться кем-то другим.
  </se>
 </para>
 <para id="58">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Come, my fluorescent corpse, let's be moving,' said Joan.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Ну пошли, мой флуоресцирующий труп, пора двигаться, • сказала Джоан.
  </se>
 </para>
 <para id="59">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'It was so nice to see you, Herman.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Приятно было увидеться с вами, Герман.
  </se>
 </para>
 <para id="67">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Quite sure,' said Joan.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Вполне уверена, - сказала Джоан.
  </se>
 </para>
 <para id="68">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'And if anybody needs a house, it is certainly Timofey.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - И если кто-то нуждается в доме, так это конечно Тимофей.
  </se>
 </para>
 <para id="69">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Well, good night,' said Hagen.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Ну, доброй ночи, - сказал Гаген.
  </se>
 </para>
 <para id="70">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Glad you could come.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Рад был повидаться.
  </se>
 </para>
 <para id="75">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'I'll help him,' said Hagen, ascending the porch steps and thumping upon them with his cane.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Я ему помогу, - сказал Гаген, поднимаясь по ступеням и стуча о них тростью.
  </se>
 </para>
 <para id="76">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'You, children, run along now.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - А вам, детки, пора разбегаться.
  </se>
 </para>
</errors>