<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="2">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Perfect.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Отменно!
  </se>
 </para>
 <para id="3">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Perfect!' cried Pnin.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Отменно! - вскричал Пнин.
  </se>
 </para>
 <para id="4">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Let us finish my cruchon.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Давайте прикончим мой cruchon1.
  </se>
 </para>
 <para id="13">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Naturally, I am expecting that I will get tenure at last,' said Pnin rather slyly.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Естественно, я надеюсь в конце концов получить постоянный контракт, - с некоторым лукавством сказал Пнин.
  </se>
 </para>
 <para id="14">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'I am now Assistant Professor nine years.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Я уже девять лет, как внештатный профессор, или как это здесь называют "помощник профессора".
  </se>
 </para>
 <para id="20">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'I do not raise the question. I say that I only expect вЂ” oh, not next year, but example given, at hundredth anniversary of Liberation of Serfs вЂ” Waindell will make me Associate.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Я не поднимаю вопроса, я лишь говорю, что надеюсь, ну, не на следующий год, так хотя бы к сотой годовщине отмены рабства Вайнделл мог бы принять меня в штат.
  </se>
 </para>
 <para id="35">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   On the Boot. On Nicholas the First.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   О Тирании, о Сапоге, о Николае Первом.
  </se>
 </para>
 <para id="68">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   We shall just go on teaching, you and I, as if nothing had happened, nicht wahr? We must be brave, Timofey!'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Мы просто будем преподавать по-прежнему, вы и я, как будто ничего не случилось, nicht war?1 Мы должны быть мужественными, Тимофей!
  </se>
 </para>
 <para id="70">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Yes we are in the same boat, in the same boat,' said jovial Hagen, and he stood up.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Да, мы с вами в одной лодке, в одной и той же лодке, • произнес жизнерадостный Гаген и встал.
  </se>
 </para>
 <para id="71">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   It was getting very late.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Было уже очень поздно.
  </se>
 </para>
 <para id="72">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'I go now,' said Hagen, who, though a lesser addict of the present tense than Pnin, also held it in favour.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Ну, я иду, - сказал Гаген, который был хоть и меньшим чем Пнин, приверженцем настоящего времени, но также отдавал ему должное.
  </se>
 </para>
 <para id="73">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'It has been a wonderful party, and I would never have allowed myself to spoil the merriment if our mutual friend had not informed me of your optimistic intentions.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Это был чудесный вечер, и я ни за что не позволил бы себе испортить вам праздник, не сообщи мне наш общий друг о ваших оптимистических планах.
  </se>
 </para>
 <para id="81">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Der arme Kerl,' muttered kind-hearted Hagen to himself as he walked homeward.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Der arme Kerl2, - пробормотал про себя добросердый Гаген, направляясь к дому.
  </se>
 </para>
 <para id="82">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'At least, I have sweetened the pill.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - По крайней мере, я подсластил пилюлю.
  </se>
 </para>
</errors>