<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="8">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Liza Bogolepov, a medical student just turned twenty, and perfectly charming in her black silk jumper and tailor-made skirt, was already working at the Meudon sanatorium directed by that remarkable and formidable old lady, Dr Rosetta Stone, one of the most destructive psychiatrists of the day; and, moreover, Liza wrote verse вЂ” mainly in halting anapaest; indeed, Pnin saw her for the first time at one of those literary soirГ©es where young Г©migrГ© poets, who bad left Russia in their pale, unpampered pubescence, chanted nostalgic elegies dedicated to a country that could be little more to them than a sad stylized toy, a bauble found in the attic, a crystal globe which you shake to make a soft luminous snowstorm inside over a minuscule fir tree and a log cabin of papiermГўchГ©.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Лиза Боголепова, студентка-медичка, едва перевалившая за двадцать и совершенно очаровательная в черном шелковом джампере и строгого покроя юбке, уже работала в Медонской санатории, руководимой замечательной, устрашающей старой дамой, доктором Розеттой Стоун, одной из наиболее сокрушительных психиатрисс тех дней. А кроме того, Лиза писала стихи - все больше запинающимся анапестом; Пнин и увидел-то ее впервые на одном из тех литературных вечеров, где молодые эмигрантские поэты, покинувшие Россию в пору их тусклого, неизбалованного созревания, монотонно читали ностальгические элегии, посвященные стране, которая могла бы стать для них чем-то большим, нежели стилизованно грустной игрушкой, безделицей, найденной на чердаке, хрустальным шаром, внутри которого, если его потрясти, начинает падать над крохотной елью и избушкой из папье-маше мягко светящийся снег.
  </se>
 </para>
 <para id="9">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Pnin wrote her a tremendous love letter вЂ” now safe in a private collection вЂ” and she read it with tears of self-pity while recovering from a pharmacopoeial attempt at suicide because of a rather silly affair with a littГ©rateur who is now вЂ” But no matter.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Пнин написал к ней потрясающее любовное письмо, - ныне хранимое в частном собрании, - и она прочла его, обливаясь слезами жалости к себе, когда оправлялась после попытки фармацевтического самоубийства, причиной коего был довольно глупый роман с одним литератором, который теперь... А впрочем, неважно.
  </se>
 </para>
 <para id="26">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   And sat down beside them.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   И сел с ними рядом.
  </se>
 </para>
 <para id="41">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Please!' said Dr Wind.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Пожалуйста! - сказал доктор Винд.
  </se>
 </para>
 <para id="42">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Be just.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Будьте справедливы.
  </se>
 </para>
 <para id="58">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Encouraged by his and his wife's protector, Eric evolved the ingenious idea (possibly not his own) of sidetracking some of the more plastic and stupid clients of the Centre into a psychotherapeutic trap вЂ” a 'tension-releasing' circle on the lines of a quilting bee, where young married women in groups of eight relaxed in a comfortable room amid an atmosphere of cheerful first-name informality, with doctors at a table facing the group, and a secretary unobtrusively taking notes, and traumatic episodes floating out of everybody's childhood like corpses.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Поощряемый покровителем - своим и жены, - Эрик разрабатывал затейливую идею (скорее всего не ему принадлежащую), состоявшую в том, чтобы заманить наиболее дураковатых и податливых клиентов Центра в психотерапевтическую западню - кружок "снятия напряжения", на манер деревенского сообщества для помощи соседям в стежке одеял, где молодые замужние женщины, объединенные в группы по восемь, расслаблялись в удобной комнате, жизнерадостно и бесцеремонно обращаясь друг к дружке по имени, а доктора сидели к группе лицом, и секретарь помаленьку записывал, и травматические эпизоды всплывали, будто трупы, со дна детства каждой из дам.
  </se>
 </para>
 <para id="59">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   At these sessions, the ladies were made to discuss among themselves with absolute frankness their problems of marital maladjustment, which entailed, of course, comparing notes on their mates, who later were interviewed, too, in a special' husband group', likewise very informal, with a great passing around of cigars and anatomic charts.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   На этих посиделках женщин понукали с полной откровенностью обсуждать меж собой сложности их супружеского несопряжения, за чем, разумеется, следовало сопоставление записей, относящихся к их сожителям, которых также допрашивали в особливых "группах мужей", столь же непринужденных да еще и с раздачей большого числа сигар и анатомических схем.
  </se>
 </para>
 <para id="65">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   And indeed progressive, idealistic Wind dreamed of a happy world consisting of Siamese centuplets, anatomically conjoined communities, whole nations built around a communicating liver.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   И действительно, прогрессивный идеалистически настроенный Винд мечтал о счастливом мире, составленном из сиамских стоглавов - анатомически сопряженных сообществ, целая нация коих строится вокруг связующей печени.
  </se>
 </para>
 <para id="66">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'It is nothing but a kind of microcosmos of Communism вЂ” all that psychiatry,' rumbled Pnin, in his answer to Chateau.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   "Вся эта психиатрия - ничто иное как разновидность коммунистического микрокосма, - роптал Пнин в своем ответе Шато.
  </se>
 </para>
 <para id="67">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Why not leave their private sorrows to people?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Неужели нельзя оставить людям их личные печали?
  </se>
 </para>
</errors>