<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="4">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   By 1920, the Onkwedo waters had mysteriously lost whatever magic they had contained, and after her father's death Susan had vainly tried to sell The Pines, since they had another more comfortable house in the residential quarter of the industrial city where her husband worked.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   К 1920 году воды Онкведо загадочным образом утратили все свое волшебство, и по смерти отца Сюзан тщетно пыталась продать "Сосны", поскольку у нее с мужем имелся иной дом, поудобнее, в богатом квартале того промышленного города, где муж работал.
  </se>
 </para>
 <para id="5">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   However, now that they had got accustomed to use the Castle for entertaining their numerous friends, Susan was glad that the meek beloved monster had found no purchaser.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Впрочем, теперь, когда они привыкли использовать "Замок" для увеселения своих многочисленных друзей, Сюзан даже радовалась, что это любимое ею кроткое чудище не нашло покупателя.
  </se>
 </para>
 <para id="36">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Admirable....
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Очаровательно...
  </se>
 </para>
 <para id="37">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Most grateful,' said Gramineev, adjusting this headgear.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Премного благодарен, - сказал Граминеев, прилаживая этот головной убор.
  </se>
 </para>
 <para id="38">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'One moment,' said Pnin.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Одну минуту, - сказал Пнин.
  </se>
 </para>
 <para id="39">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'You must tuck in the knots.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Вы узлы подоткните.
  </se>
 </para>
 <para id="44">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Yes,' answered Pnin.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Да, - ответил Пнин.
  </se>
 </para>
 <para id="54">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Pity Vladimir Vladimirovich is not here,' remarked Chateau.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Жаль, нет здесь Владимира Владимировича, - заметил Шато.
  </se>
 </para>
 <para id="55">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'He would have told us all about these enchanting insects.'
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Он рассказал бы нам все об этих чарующих насекомых.
  </se>
 </para>
 <para id="57">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Oh no,' said Chateau.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - О нет, - сказал Шато.
  </se>
 </para>
 <para id="58">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'You will lose it some day,' he added, pointing to the Greek Catholic cross on a golden chainlet that Pnin had removed from his neck and hung on a twig.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Когда-нибудь вы его потеряете, - добавил он, указывая на православный крест на золотой цепочке, снятый Пниным с шеи и повешенный на сучок.
  </se>
 </para>
 <para id="60">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'Perhaps I would not mind losing it,' said Pnin.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Да я, может быть, и не прочь его потерять,- сказал Пнин.
  </se>
 </para>
 <para id="61">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   'As you well know, I wear it merely from sentimental reasons.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Вы же знаете, я ношу его лишь по сентиментальным причинам.
  </se>
 </para>
 <para id="71">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   He swam with a rhythmical splutter вЂ” half gurgle, half puff.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Он плыл, издавая размеренный шум, - полужурчание, полупыхтение.
  </se>
 </para>
 <para id="72">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Rhythmically he opened his legs and widened them out at the knees while flexing and straightening out his arms like a giant frog.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Он мерно выбрасывал ноги, разводя их в коленях, одновременно складывая и распрямляя руки, похожий на большую лягушку.
  </se>
 </para>
</errors>