<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<missing/>
<errors>
 <para id="108">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Judging by the novels in Mrs. GoldsworthвЂ™s boudoir, her intellectual interests were fully developed, going as they did from Amber to Zen.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Судя по книжкам из будуара миссис Гольдсворт, ее умственные запросы достигли полного, так сказать, созревания, проделав путь от Аборта до Ясперса.
  </se>
 </para>
 <para id="121">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   (All it got from me was milk and sardines; it was a likable little creature but after a while its movements began to grate on my nerves and I farmed it out to Mrs.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   (Все, что она от меня получила, - это молоко и сардинки. Приятная была зверушка, но скоро ее маята стала действовать мне на нервы, и я сдал ее в аренду миссис
  </se>
 </para>
 <para id="122">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Finley, the cleaning woman.) But perhaps the funniest note concerned the manipulations of the window curtains which had to be drawn in different ways at different hours to prevent the sun from getting at the upholstery.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Финлей, поломойке.) Но самое, быть может, уморительное уведомление касалось обхождения с оконными шторами, которые мне надлежало задергивать и раздирать различными способами в различное время суток, дабы не дать солнцу добраться до мебели.
  </se>
 </para>
 <para id="182">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The heart remained heavy but the puzzle was solved a few days later, very probably on St.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Тяжесть где была, там и осталась, задачка же разрешилась несколько дней спустя, - было это, скорее всего, в день Св.
  </se>
 </para>
 <para id="183">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   SwithinвЂ™s Day, for I find in my little diary under that date the anticipatory "promnad vespert mid J.S.," crossed out with a petulance that broke the lead in midstroke.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Свитина, ибо я нахожу под этой датой в моем дневничке предвосхищающее: "promnad vespert mid J.S."{1}, перечеркнутое с надсадой, надломившей грифель посередине строки.
  </se>
 </para>
 <para id="203">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   A hickory.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Гикори.
  </se>
 </para>
 <para id="275">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The mind as emblematic. They are like
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Теснят неясной странностью сближенья:
  </se>
 </para>
 <para id="427">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   WeвЂ™ve kept intact.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Не тронули.
  </se>
 </para>
 <para id="437">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The first comes from the issue of May 10, 1937, p. 67, and advertises the Talon Trouser Fastener (a rather grasping and painful name, by the way).
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Первая происходит из номера от 10 мая 1937 г., с.67, и рекламирует брючную застежку под названием "Коготь" (название, кстати сказать, довольно цапастое и болезнетворное).
  </se>
 </para>
 <para id="439">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The second comes from the issue of March 28, 1949, p. 126, and advertises Hanes Fig Leaf Brief. It shows a modern Eve worshipfully peeping from behind a potted tree of knowledge at a leering young Adam in rather ordinary but clean underwear, with the front of his advertised brief conspicuously and compactly shaded, and the inscription reads: Nothing beats a fig leaf.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Вторая вырезка взята из номера от 28 марта 1949 г., с.126, она рекламирует кальсоны "Фиговый лист" фирмы "Ханнес" и изображает современную Еву, которая блаженно таращится из-за растущего в кадке древа познания на вожделеющего молодого Адама в довольно обыкновенном, но чистом исподнем, причем передок хваленых кальсон оттенен старательно и густо; подписано: "Фиговый лист ничем не заменишь".
  </se>
 </para>
 <para id="465">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   So the owner of this motor court, an ardent fisherman, tells me.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Сообщено владельцем этого автопритона, заядлым рыболовом.
  </se>
 </para>
 <para id="466">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   (See also the "strange nacreous gleams" in line 634.)
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   (Смотри также "опала свет над недоступной гранью" в строке 634).
  </se>
 </para>
 <para id="467">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Line 119: Dr.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Строка 119: доктор
  </se>
 </para>
 <para id="470">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Both were very old friends of the Shades; one had a daughter, president of SybilвЂ™s club вЂ” and this is the Dr. Sutton I visualize in my notes to lines 181 and 1000. He is also mentioned in Line 986.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Оба были старинными друзьями Шейдов, у одного имелась дочь, президентша клуба Сибил (это и есть тот доктор Саттон, которого я вывожу в своих заметках к строкам 181 и 1000). Он упоминается также в строке 986.
  </se>
 </para>
 <para id="536">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   His bored glance traveled from wall to wall.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Скучающий взгляд побрел со стены на стену.
  </se>
 </para>
 <para id="537">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The gallery door stood slightly ajar, and one could hear the steps of the guard coming and going.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Дверь в галерею стояла приотворенной, и слышен был часовой, прохаживающийся взад-вперед.
  </se>
 </para>
 <para id="615">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I have a certain urgent desire," said the King.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   "Я испытываю некоторую настоятельную потребность, Хэл, - сказал король.
  </se>
 </para>
 <para id="616">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I want, Hal, to play the piano before going to bed."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Прежде чем лечь, я хочу поиграть на рояле".
  </se>
 </para>
 <para id="649">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   It was half past nine.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Половина десятого.
  </se>
 </para>
 <para id="650">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The King went to bed.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Король ложится в постель.
  </se>
 </para>
 <para id="676">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The last bend of the passage, ending in the green door, contained an accumulation of loose boards across which the fugitive stepped not without stumbling.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   В последнем колене прохода, упиравшемся в зеленую дверь, валялись грудой какие-то хлипкие доски, беглец, спотыкаясь, прошел по ним.
  </se>
 </para>
 <para id="677">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   He unlocked the door and upon pulling it open was stopped by a heavy black drapery.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Он отпер дверь и, потянув ее, застрял в тяжелой черной завесе.
  </se>
 </para>
 <para id="729">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Several trails cross the mountains at various points and lead to passes none of which exceeds an altitude of five thousand feet; a few peaks rise some two thousand feet higher and retain their snow in midsummer; and from one of them, the highest and hardest, Mt. Glitterntin, one can distinguish on clear days, far out to the east, beyond the Gulf of Surprise, a dim iridescence which some say is Russia.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Несколько троп в разных местах проникают в горы и идут к перевалам, из которых ни один не поднимается выше пяти тысяч футов, - отдельные же вершины возносятся еще двумя тысячами футов выше, сохраняя свои снега и в середине лета, с одной из них - с самой высокой и трудной, с Маунт-Глиттернтин, - в ясные дни различается далеко на востоке, за заливом Сюрприза, смутное марево, которое кое-кто называет Россией.
  </se>
 </para>
 <para id="756">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   A dog barked.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Залаял пес.
  </se>
 </para>
 <para id="757">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   A stone rolled underfoot.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Камень покатился из-под ноги.
  </se>
 </para>
 <para id="758">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   He realized he was near a mountainside bore (farmhouse).
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Он понял, что близко горная bore (изба).
  </se>
 </para>
 <para id="768">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Garh!"
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Гарх!".
  </se>
 </para>
 <para id="786">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Now go home," he said.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   "Ступай теперь домой, - сказал он.
  </se>
 </para>
 <para id="787">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I shall rest here and then continue alone."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Я отдохну здесь и дальше пойду один".
  </se>
 </para>
 <para id="794">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   He thanked her for all her kindness.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Он поблагодарил ее за доброту.
  </se>
 </para>
 <para id="795">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   He patted the innocent dog; and without turning once, with a springy step, the King started to walk up the turfy incline.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Он потрепал невинного пса и, не оборачиваясь, пружинистой поступью зашагал вверх по травянистому склону.
  </se>
 </para>
 <para id="825">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "IвЂ™m British.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - "Я англичанин.
  </se>
 </para>
 <para id="842">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   War is an awful thing." "War?" queried her consort.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Ужасная вещь война." - "Война? - переспросил супруг.
  </se>
 </para>
 <para id="843">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "That must have been the explosion at the Glass Works in 1951 вЂ” not war."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Это, надо быть, взрыв на Стекольных заводах в пятьдесят первом, а не война."
  </se>
 </para>
 <para id="860">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "ThereвЂ™s some stuff in the boat.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - "В лодке кой-что найдется.
  </se>
 </para>
 <para id="861">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Let those Russians vanish.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Пусть отойдут эти русские.
  </se>
 </para>
 <para id="887">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   A crimson balloon was enthusiastically shot down and the aeronaut (a well-known meteorologist) drowned in the Gulf of Surprise.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   С энтузиазмом прострелили, к примеру, малиновый воздушный шар, отчего воздухоплаватель (известный метеоролог) утонул в заливе Сюрприза.
  </se>
 </para>
 <para id="888">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   A pilot from a Lapland base flying on a mission of mercy got lost in the fog and was so badly harassed by Zemblan fighters that he settled atop a mountain peak.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Пилот с базы в Лапландии, совершая спасательный полет, заблудился в тумане, и земблянские истребители так его шуганули, что он поспешил приземлиться прямо на вершину горы.
  </se>
 </para>
 <para id="955">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   In a black pocketbook that I fortunately have with me I find, jotted down, here and there, among various extracts that had happened to please me (a footnote from BoswellвЂ™s Life of Dr. Johnson, the inscriptions on the trees in Word. smithвЂ™s famous avenue, a quotation from St. Augustine, and so on), a few samples of John ShadeвЂ™s conversation which I had collected in order to refer to them in the presence of people whom my friendship with the poet might interest or annoy.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   В черной записной книжке, по счастью оказавшейся со мной, я нашел несколько наспех набросанных там и сям, вперемешку с разного рода прельстившими меня изъятиями (сноской из Босуэлловой "Жизни доктора Джонсона", надписями на деревьях знаменитой Вордсмитской аллеи, цитатой из блаженного Августина и тому подобным), образчиков высказываний Джона Шейда, записанных мною с тем, чтобы ссылаться на них при людях, которых могла заинтересовать или задеть моя дружба с поэтом.
  </se>
 </para>
 <para id="978">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Kinbote: "Yes. I agree."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Кинбот: "Да, я с вами согласен".
  </se>
 </para>
 <para id="1032">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   I bent towards them under the incubus of curiosity: they were mostly by Mr. Faulkner; and the next moment Sybil was back, her tires scrunching on the gravel right behind me.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Я склонился над ней, придавленный любопытством: в основном они принадлежали перу мистера Фолкнера; в ту же минуту Сибил возвратилась, покрышки захрустели гравием у меня за спиной.
  </se>
 </para>
 <para id="1056">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The bird of lines 1-4 and 131 is again with us. It will reappear in the ultimate line of the poem; and another cicada, leaving its envelope behind, will sing triumphantly at lines 236-244.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Снова с нами птица из строк 1-4 и 131. Она еще раз появится в последней строке поэмы, и другая цикада, сбросив свою оболочку, ликующе запоет в строках 236-244.
  </se>
 </para>
 <para id="1078">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   All the banal motions that objects are limited to in such cases, were gone through in this one.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Все незатейливые передвижения, коими ограничиваются предметы в такого рода случаях, были проделаны и в этом.
  </se>
 </para>
 <para id="1117">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   All I got in reply to my infinitely gentle and cautious interrogations were such phrases as: "Yep. ItвЂ™s coming along nicely," or "Nope, IвЂ™m not talkinвЂ™," and finally he brushed me off with a rather offensive anecdote about King Alfred who, it was said, liked the stories of a Norwegian attendant he had but drove him away when engaged in other business: "Oh, there you are," rude Alfred would say to the gentle Norwegian who had come to weave a subtly different variant of some old Norse myth he had already related before: "Oh there you are again!"
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Все, что я получал в ответ на мои бесконечно мягкие и осторожные распросы, это фразочки вроде: "Угу, движется помаленьку" или "Не-а, не скажу", и наконец, он осадил меня оскорбительным анекдотом о короле Альфреде, который, якобы, любил послушать рассказы бывшего при нем норвежского служителя, но отсылал оного, погружаясь в иные дела. "Снова-здорово, - говаривал грубый Альфред смиренному норвежцу, пришедшему, чтобы поведать чуть отличный вариант какого-нибудь древнего скандинавского мифа, уже сообщенного им прежде. - Опять ты тут отираешься!"
  </se>
 </para>
 <para id="1141">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   When, lo! Vanessa in her bloom
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Меж тем Ванесса все цветет
  </se>
 </para>
 <para id="1217">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "The pleasure it gives you should be our reward," answered Gradus.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Наградой нам будет радость, которую оно вам доставило, - ответил Градус.
  </se>
 </para>
 <para id="1218">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "But let me tell you frankly: we took a lot of pains in trying to do this properly, and I have come a long way.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Но дозвольте мне говорить откровенно: мы немало потрудились, чтобы все сделать как полагается, я к тому же проделал долгий путь.
  </se>
 </para>
 <para id="1229">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "What!" cried Bretwit in candid surprise.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Как! - в искреннем изумлении вскричал Бретвит.
  </se>
 </para>
 <para id="1230">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "They know at home that His Majesty has left Zembla?"
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Дома знают, что Его Величество оставили Земблу?
  </se>
 </para>
 <para id="1233">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   X." At these words a false truth dawned upon Oswin Bretwit and he moaned to himself: Of course! How obtuse of me!
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   При этих словах Освина Бретвита осенило ложное прозрение, он застонал про себя: Ну конечно! Как же я туп!
  </se>
 </para>
 <para id="1243">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "No, no," said Bretwit with an indulgent smile for the awkward novice.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Нет-нет, - сказал Бретвит, снисходительно усмехаясь неловкости новичка.
  </se>
 </para>
 <para id="1244">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "The other hand, my friend.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Другой рукой, друг мой.
  </se>
 </para>
 <para id="1254">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I know who you are," cried Bretwit pointing.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Я знаю, кто вы, - воскликнул, тыкая пальцем, Бретвит.
  </se>
 </para>
 <para id="1255">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "YouвЂ™re a reporter!
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Вы репортер!
  </se>
 </para>
 <para id="1256">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   You are from that cheap Danish paper sticking out of your pocket" (Gradus mechanically fumbled at it and frowned).
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Вы из этой гадской датской газетки, вон она торчит у вас из кармана (Градус машинально нащупал ее и нахмурился).
  </se>
 </para>
 <para id="1257">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I had hoped they had given up pestering me!
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   А я-то надеялся, что они оставят меня в покое!
  </se>
 </para>
 <para id="1265">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Please, go," said poor Bretwit.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Прошу вас, уходите, - сказал бедный Бретвит.
  </se>
 </para>
 <para id="1266">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I have a pain in my groin that is driving me mad.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Я с ума схожу от боли в паху.
  </se>
 </para>
 <para id="1283">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Yes, at the end of the month," she said.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Да, в конце месяца, - сказала она.
  </se>
 </para>
 <para id="1284">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "After John is through with his work."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Как только Джон закончит работу.
  </se>
 </para>
 <para id="1292">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   But occasionally black-winged fate can display exquisite thoughtfulness! Ten minutes later Dr.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Однако, от случая к случаю чернокрылая судьба умеет выказать исключительную предупредительность.
  </se>
 </para>
 <para id="1311">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Incidentally, the popular nomenclature of American animals reflects the simple utilitarian minds of ignorant pioneers and has not yet acquired the patina of European faunal names. Line 334: Would never come for her
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Кстати сказать, народная номенклатура американских животных, отражающая простоту утилитарного разумения невежественных пионеров, не обрела покамест патины, покрывающей названия европейской фауны.
  </se>
 </para>
 <para id="1337">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   She tells me she suggested that the White twins (nice fraternity boys accepted by the Shades) would come instead. But Hazel flatly refused this new arrangement, and after a row with her parents took her bullвЂ™s-eye and notebook and set off alone.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Она рассказывала мне, что предложила взамен чету Уайтов (милые мальчики, студенты, для Шейдов вполне приемлемые), но это новое соглашение Гэзель наотрез отвергла и после ссоры с родителями отбыла в одиночестве, прихватив записную книжку и фонарик.
  </se>
 </para>
 <para id="1395">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Mother!
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Мама!
  </se>
 </para>
 <para id="1396">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Please!
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Пожалуйста!
  </se>
 </para>
 <para id="1407">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   DonвЂ™t touch me!
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Не трогай меня!
  </se>
 </para>
 <para id="1447">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The Head of the Department to which I belonged was Prof. Nattochdag вЂ” "Netochka" as we called the dear man.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Отделение, к которому принадлежал я, возглавлял профессор Натточдаг - "Неточка", как прозвали мы этого милого человека.
  </se>
 </para>
 <para id="1512">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "ThatвЂ™s the Grotto," said Gordon.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Вот Грот, - сказал Гордон.
  </se>
 </para>
 <para id="1513">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I once spent the night here with a friend."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Я как-то скоротал здесь ночку с другом.
  </se>
 </para>
 <para id="1521">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "ThatвЂ™s a fine visiting card," remarked Gradus with a forced laugh.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Неплохая визитная карточка, - выдавив смешок, отметил Градус.
  </se>
 </para>
 <para id="1522">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "By the way, where is he now, that king?"
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - А кстати, где он теперь, этот король?
  </se>
 </para>
 <para id="1608">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   He succumbed to them from time to time, then every other day, then several times daily вЂ” especially during the robust regime of Harfar Baron of Shalksbore, a phenomenally endowed young brute (whose family name, "knaveвЂ™s farm," is the most probable derivation of "Shakespeare").
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Он уступал им - время от времени, потом через день, а там и по нескольку раз на дню, - особенно в пору крепкого правления Харфара, барона Шелксбор, феноменально оснащенного молодого животного (родовое имя которого, Shalksbore - "угодья мошенника", - происходит, по всем вероятиям, от фамильи "Shakespeare").
  </se>
 </para>
 <para id="1609">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Curdy Buff вЂ” as Harfar was nicknamed by his admirers вЂ” had a huge escort of acrobats and bareback riders, and the whole affair rather got out of hand so that Disa, upon unexpectedly returning from a trip to Sweden, found the Palace transformed into a circus.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   За "Творожной Кожей", как прозвали Харфара его обожатели, тащился эскорт акробатов и нагольных наездников, вся эта шатия отчасти разнуздалась, так что Диза, негаданно возвратившаяся из поездки по Швеции, нашла Дворец обратившимся в цирк.
  </se>
 </para>
 <para id="1613">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Friendly indifference and bleak respect.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Дружеское безразличие и хладное уважение.
  </se>
 </para>
 <para id="1614">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Not even in the first bloom of their marriage had he felt any tenderness or any excitement.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Даже в первом цвету их брака не испытал он ни какой-либо нежности, ни возбуждения.
  </se>
 </para>
 <para id="1627">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   They were purer than his life.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Они были чище, чем его жизнь.
  </se>
 </para>
 <para id="1646">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I do have some business matters to discuss," he said.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   "Нам нужно кое-что обсудить, - сказал он.
  </se>
 </para>
 <para id="1647">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "And there are papers you have to sign."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - И кроме того, нужно, чтобы ты подписала несколько документов."
  </se>
 </para>
 <para id="1656">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   They were alone again.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Снова они остались одни.
  </se>
 </para>
 <para id="1657">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Disa quickly found the papers he needed.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Диза быстро нашла нужные бумаги.
  </se>
 </para>
 <para id="1662">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "What are your plans?" she inquired.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Какие у тебя планы? - осведомилась она.
  </se>
 </para>
 <para id="1663">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Why canвЂ™t you stay here as long as you want?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Почему бы тебе не пожить здесь, сколько захочешь?
  </se>
 </para>
 <para id="1680">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   At the turn of the path he glanced back and saw in the distance her white figure with the listless grace of ineffable grief bending over the garden table, and suddenly a fragile bridge was suspended between waking indifference and dream-love.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   На повороте тропинки он обернулся и разглядел вдалеке ее белеющую фигуру, с равнодушным изяществом несказанного горя поникшую над садовым столиком, и хрупкий мостик внезапно повис между бодрствующим безразличием и спящей любовью.
  </se>
 </para>
 <para id="1681">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   But she moved, and he saw it was not she at all but only poor Fleur de Fyler collecting the documents left among the tea things.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Но тут она шевельнулась, и он увидал, что это уже не она, а бедная Флер де Файлер, собирающая бумаги, оставленные среди чайной посуды.
  </se>
 </para>
 <para id="1682">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   (See note to line 80.)
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   (Смотри примечание к строке 82.)
  </se>
 </para>
 <para id="1691">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Sure, sure," said Shade.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Конечно, конечно, - сказал Шейд.
  </se>
 </para>
 <para id="1692">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "One can harness words like performing fleas and make them drive other fleas.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Конечно, можно запрячь слова, словно ученых блох, и на них поедут другие блохи.
  </se>
 </para>
 <para id="1743">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Humbler humans have preferred sundry forms of suffocation, and minor poets have even tried such fancy releases as vein tapping in the quadruped tub of a drafty boardinghouse bathroom.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Люди попроще предпочитают различные виды удушения, а второстепенные поэты прибегают даже к таким прихотливым приемам освобождения, как вскрытие вен в четвероногой ванне продуваемой сквозняками душевой в меблирашках.
  </se>
 </para>
 <para id="1744">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   All this is uncertain and messy.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Все это пути ненадежные и пачкотливые.
  </se>
 </para>
 <para id="1758">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Line 501: LвЂ™if
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Строка 501: l'if
  </se>
 </para>
 <para id="1817">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   SHADE: There is always a psychopompos around the corner,
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   ШЕЙД: За углом всегда отыщется психопомпос,
  </se>
 </para>
 <para id="1818">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   isnвЂ™t there?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   не так ли?
  </se>
 </para>
 <para id="1855">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Every time I had but one additional guest to entertain Mrs. Shade (who, if you please вЂ” thinning my voice to a feminine pitch вЂ” was allergic to artichokes, avocado pears, African acorns вЂ” in fact to everything beginning with an "a").
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   И всякий раз я приглашал лишь одного добавочного гостя для развлечения Сибил (у которой, не угодно ли, - тут мой голос возвышается до дамского визга, - была аллергия на артишоки, на авокадо, на африканские желуди, словом, на все, что начинается с "а").
  </se>
 </para>
 <para id="1856">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   I find nothing more conducive to the blunting of oneвЂ™s appetite than to have none but elderly persons sitting around one at table, fouling their napkins with the disintegration of their make-up, and surreptitiously trying, behind noncommittal smiles, to dislodge the red-hot torture point of a raspberry seed from between false gum and dead gum.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Я не знаю ничего более губительного для аппетита, чем присутствие старичков и старушек, которые, рассевшись вкруг стола, марают салфетки продуктами распада их косметических средств и, прикрываясь отсутствующими улыбками, тайком пытаются вытеснить мучительно жгучее зернышко малины, забившееся меж десен - искусственной и омертвелой.
  </se>
 </para>
 <para id="1886">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Had he not fled, our Charles II might have been executed; this would have certainly happened had he been apprehended between the palace and the Rippleson Caves; but he sensed those thick fingers of fate only seldom during his flight; he sensed them feeling for him (as those of a grim old shepherd checking a daughterвЂ™s virginity) when he was slipping, that night, on the damp ferny flank of Mt.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Если б побег не удался, нашего Карла II могли казнить, это случилось бы наверное, будь он схвачен между Дворцом и пещерами Риппльсона, но во время бегства он ощутил на себе толстые пальцы судьбы всего лишь несколько раз, ощутил, как они нащупывают его (подобно перстам угрюмого старого пастуха, испытующего девственность дочери), когда оскользнулся той ночью на влажном, заросшем папоротником склоне горы Мандевиля (смотри примечание к строке 149), и на другой день, на сверхъестественной высоте, в пьянящей сини, где альпинист замечает рядом с собой призрачного попутчика.
  </se>
 </para>
 <para id="1887">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Mandevil (see note to line 149), and next day, at a more .eerie altitude, in the heady blue, where the mountaineer becomes aware of a phantom companion.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Не раз в ту ночь наш король бросался наземь в порожденной отчаянием решимости дождаться рассвета, который позволит ему с меньшими муками уклоняться от еще только чаемых опасностей.
  </se>
 </para>
 <para id="1920">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The writer feels moved to pay here a small tribute to the amiable old freak, adored by everybody on the campus and nicknamed by the students Colonel Star.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Добрые чувства автора склонили его уплатить дань приятному старому чудаку, любимцу кампуса, которого студенты прозвали "полковник Старботтл" ("бутыль со звездами"),
  </se>
 </para>
 <para id="1921">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   .bottle, evidently because of his exceptionally convivial habits.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   видимо, за редкостную его общительность.
  </se>
 </para>
 <para id="1924">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Above this the poet wrote and struck out:
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Над этими словами поэт надписал и перечеркнул:
  </se>
 </para>
 <para id="1925">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The madmanвЂ™s fate
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   судьбу безумца
  </se>
 </para>
 <para id="1929">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   There was an old tremendously trustworthy college porter who one day, in the Projection Room, showed a squeamish coed something of which she had no doubt seen better samples; but my favorite case is that of an Exton railway employee whose delusion was described to me by Mrs.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Был еще пожилой, чрезвычайно положительный университетский уборщик, который в один прекрасный день, посреди учебного кинозала, вдруг предъявил чересчур разборчивой студентке нечто такое, чего она, без сомнения, видывала и лучшие образцы.
  </se>
 </para>
 <para id="1930">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   H., of all people. There was a big Summer School party at the HurleysвЂ™, to which one of my second ping-pong table partners, a pal of the Hurley boys had taken me because I knew my poet was to recite there something and I was beside myself with apprehension believing it might be my Zembla (it proved to be an obscure, poem by one of his obscure friends вЂ” my Shade was very kind ..to the unsuccessful).
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Но более всего мне нравится случай с экстонским станционным смотрителем, о мании которого мне рассказывала, ни больше ни меньше, как сама миссис Х. В тот день Харлеи давали большой прием для слушателей летней школы, и я пришел туда с одним из моих наперсников по второму столу для пинг-понга, приятелем харлеевых сыновей, так как проведал, что мой поэт намерен что-то читать, и места себе не находил от опасливых предвкушений, уверенный, что это будут стихи о моей Зембле (а услышал невразумительные вирши какого-то его невразумительного знакомого, - мой Шейд был очень добр к неудачникам).
  </se>
 </para>
 <para id="1931">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The reader will understand if I say that, at my altitude, I can never feel "lost" in a crowd, but it is also true that I did not know many people at the H.вЂ™s.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Читатель поймет, если я скажу, что при моей высоте я никогда не чувствую себя "затерянным" в толпе, но верно и то, что среди гостей Х. у меня не много было знакомых.
  </se>
 </para>
 <para id="1932">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   As I circulated, with a smile on my face and a cocktail in my hand, through the crush, I espied at last the top of my poetвЂ™s head and the bright brown chignon of Mrs. H. above the backs of two adjacent chairs. At the moment I advanced be. hind them I heard him object to some remark she had just made:
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   С улыбкой на лице и коктейлем в ладони вращаясь в обществе, я, наконец, углядел над спинками двух сдвинутых кресел макушку поэта и ярко-каштановый шиньон миссис Х. и, подойдя к ним сзади, услышал, как он возражает на какое-то ее только что сделанное замечание:
  </se>
 </para>
 <para id="1933">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "That is the wrong word," he said.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Это слово здесь не годится, - сказал он.
  </se>
 </para>
 <para id="1934">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "One should not apply it to a person who deliberately peels off a drab and unhappy past and replaces it with a brilliant invention.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Его нельзя прилагать к человеку, который по собственной воле стряхнул бесцветную шелуху невеселого прошлого и заменил ее блистательной выдумкой.
  </se>
 </para>
 <para id="1945">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   663 , , , ,
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   663 ..........................................................................
  </se>
 </para>
 <para id="1948">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Ret waren ok spoz on natt ut vett?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Ret wуren ok spуz on nбtt ut vйtt?
  </se>
 </para>
 <para id="1965">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   I have no space here to list a number of other blurrings and blunders in this Canadian version of the Dean of St.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Я не располагаю здесь местом для перечисления массы иных промахов и огрехов этой канадской версии вышедшего из-под пера декана собора св.
  </se>
 </para>
 <para id="1966">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   PaulвЂ™s denouncement of Death, that slave вЂ” not only to "fate" and "chance" вЂ” but also to us ("kings and desperate men").
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Павла обличения Смерти, каковая есть рабыня не только "судьбы" и "случайности", - но также и нас ("царей и отчаявшихся людей").
  </se>
 </para>
 <para id="1981">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   QuвЂ™amour dвЂ™homme cruel et trompeur
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Qu'amour d'homme cruel et trompeur
  </se>
 </para>
 <para id="1987">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Il aurait Г©tГ©, sвЂ™il eut longtemps
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Il aurait йtй, s'il eut longtemps
  </se>
 </para>
 <para id="2030">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   John ShadeвЂ™s heart attack (Oct.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Сердечный приступ, случившийся с Джоном Шейдом
  </se>
 </para>
 <para id="2048">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "You nearly lost the opportunity to meet our brightest star," said Sylvia who was Wordsmith UniversityвЂ™s main trustee (and, in point of fact, had been solely responsible for arranging my amusing lectureship there).
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Вы едва не лишились возможности увидеть ярчайшую нашу звезду, - сказала Сильвия, бывшая главной благотворительницей Вордсмитского колледжа (она-то, к слову сказать, и устроила для меня эту забаву, чтение лекций).
  </se>
 </para>
 <para id="2049">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I have just called up the college вЂ” yes, take that footstool вЂ” and he is much better.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Я только что звонила в колледж, - да, берите скамеечку, - ему гораздо лучше.
  </se>
 </para>
 <para id="2071">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   It was situated in a transverse street, between two thoroughfares parallel to the quay, and the ceaseless roar of crisscross traffic mingling with the grinding and banging of construction work proceeding under the auspices of a crane opposite the hotel (which had been surrounded by a stagnant calm two decades earlier) was a delightful surprise for Gradus, who always liked a little noise to keep his mind off things.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Отель стоял на улице, поперечной двум магистралям, идущим вдоль набережной, и непрестанный рев перекрестного движения, мешавшийся с лязгом и уханьем стройки, развернутой под присмотром подъемного крана насупротив отеля (который двадцать лет назад окружала застойная тишь), - оказался для Градуса нечаянной радостью: он любил, чтобы вблизи немного шумело, тогда не лезли в голову всякие мысли.
  </se>
 </para>
 <para id="2072">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   ("Г‡a distrait," as he said to the apologetic hostlerwife and her sister).
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   ("Ca distrait"8, - сказал он извиняющейся хозяйке и ее сестре.)
  </se>
 </para>
 <para id="2101">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Lines 727-728: No, Mr. Shade... just half a shade
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Строки 726-728: Ерунда ... тень, мистер Шейд, и даже - полутень!
  </se>
 </para>
 <para id="2123">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   father time!
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Поразительные все-таки штуки учиняет наш магический механический век со старичками пространством и временем!
  </se>
 </para>
 <para id="2134">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   The gay green vision ", withdrew вЂ” to resume his whoring no doubt.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Веселый зеленый призрак исчез - не иначе как снова отправился к шлюхам.
  </se>
 </para>
 <para id="2135">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   How one hates j such men!
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Как ненавистны мне эти люди!
  </se>
 </para>
 <para id="2194">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   You take it for a couple of days. You wonвЂ™t regret it!"
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Возьмите на пару дней, не пожалеете."
  </se>
 </para>
 <para id="2244">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "That sorry ruler is known to have escaped disguised as a nun; but whatever happens, or has happened to him, cannot interest the Zemblan people.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Как известно, этот жалкий правитель сбежал, переодевшись монахиней, но какова бы ни была или ни есть его участь, народу Земблы она безразлична.
  </se>
 </para>
 <para id="2258">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "What a pity I cannot prove my point," muttered the tenacious German visitor.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Какая жалость, я ничего не могу доказать, - бормотал настырный немецкий гость.
  </se>
 </para>
 <para id="2259">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "If only there was a picture here.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Вот если бы был портрет.
  </se>
 </para>
 <para id="2260">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   CouldnвЂ™t there be somewhere вЂ”"
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Нет ли тут где-нибудь...
  </se>
 </para>
 <para id="2268">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Oxford, 1956," I replied.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Оксфорд, пятьдесят шестой, - ответил я.
  </se>
 </para>
 <para id="2269">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "You do know Russian, though?" said Pardon.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Но русский язык вы все-таки знаете? - спросил Пардон.
  </se>
 </para>
 <para id="2283">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Quite the fancy pansy, in fact."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Голубая мечта, да и только!
  </se>
 </para>
 <para id="2284">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "And you," I said quietly, "are a foul-minded pup in a cheap green jacket."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - А вы, - спокойно сказал я, - испорченный щенок в дешевой зеленой куртке.
  </se>
 </para>
 <para id="2286">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Now, now," said Shade.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Ну будет, будет, - сказал Шейд.
  </se>
 </para>
 <para id="2287">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "IвЂ™m sure, Charles, our young friend never intended to insult your sovereign and namesake."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Я уверен, Чарльз, что наш юный друг вовсе не желал оскорбить вашего государя и тезку.
  </se>
 </para>
 <para id="2320">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   (Quoted by Prof.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   (Цитируется проф.
  </se>
 </para>
 <para id="2321">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   C. from Dr. Oskar Pfister, The Psychoanalytical Method, 1917, N.Y., p.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Ц. по книге д-ра Оскара Пфистера "Психоаналитический метод", Нью-Йорк, 1917, с.79)
  </se>
 </para>
 <para id="2323">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   (Quoted by Prof.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   (Цитируется проф.
  </se>
 </para>
 <para id="2324">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   C. from Erich Fromm, The Forgotten Language, 1951, N.Y., p.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Ц. по книге Эрика Фромма "Забытый язык", Нью-Йорк, 1951, с.240)
  </se>
 </para>
 <para id="2361">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Laughter and applause). The United States was about to launch its first atom-driven merchant ship (just to annoy the Ruskers, of course.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Смех и аплодисменты.) Соединенные Штаты вот-вот спустят на воду первое атомное торговое судно (этим только бы рускеров позлить.
  </se>
 </para>
 <para id="2362">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   J.G.).
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Дж.Г.).
  </se>
 </para>
 <para id="2385">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Buses were out so far as Gradus was concerned since he always got roadsick in them unless he drugged himself with Fahrmamine pills, and that might affect his aim. Come to think of it, he was not feeling too steady anyway.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Об автобусах Градусу нечего было и думать, его в них всегда укачивало, если он только не оглушал себя таблетками фармамина, но они могли ему сбить прицел, а он, если вдуматься, и так-то не очень твердо стоял на ногах.
  </se>
 </para>
 <para id="2443">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "YouвЂ™ll find him in the directory," she said pushing it towards him, and dismissing the sick manвЂ™s existence to attend to the wants of Mr.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Боже мой, Боже мой, - выдавил Градус, в горестные минуты испускавший иногда русские восклицания.
  </se>
 </para>
 <para id="2444">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Gerald Emerald who was taking out a fat bestseller in a cellophane jacket.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Да вы посмотрите в справочнике, - сказала она, подпихнув к нему книгу и сразу забыв о существовании горемыки ради нужд мистера Геральда Эмеральда, бравшего пухлый бестселлер в целлофановой суперобложке.
  </se>
 </para>
 <para id="2446">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Dulwich Road," he cried to the girl.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Далвич-роуд, - крикнул он девушке.
  </se>
 </para>
 <para id="2447">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Near?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Близко?
  </se>
 </para>
 <para id="2448">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Far?
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Далеко?
  </se>
 </para>
 <para id="2451">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "No," said the girl.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Нет, - сказала девушка.
  </se>
 </para>
 <para id="2452">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "This man is looking for Dr.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Он, по-моему,
  </se>
 </para>
 <para id="2453">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Kinbote, I think.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   ищет доктора Кинбота.
  </se>
 </para>
 <para id="2454">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   You are looking for Dr.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Вы ведь доктора
  </se>
 </para>
 <para id="2455">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Kinbote, arenвЂ™t you?"
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Кинбота ищете, верно?
  </se>
 </para>
 <para id="2457">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I thought so," said the girl.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Я так и думала, - сказала девушка.
  </se>
 </para>
 <para id="2458">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "DoesnвЂ™t he live somewhere near Mr.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Он не около мистера Шейда живет, а,
  </se>
 </para>
 <para id="2459">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Shade, Gerry?"
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Герри?
  </se>
 </para>
 <para id="2460">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Oh, definitely," said Gerry, and turned to the killer: "I can drive you there if you like.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Именно, именно, - ответил Герри и повернулся к убийце. - Я вас могу подвезти, если хотите.
  </se>
 </para>
 <para id="2464">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   They did not. After all, the drive took only a few minutes (it took me, at the wheel of my powerful Kramler, four and a half).
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   В конце концов, поездка заняла лишь несколько минут (я за рулем моего мощного "Кремлера", укладывался в четыре с половиной).
  </se>
 </para>
 <para id="2465">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "I think IвЂ™ll drop you here," said Mr. Emerald.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Вот тут я вас, пожалуй, и высажу, - сказал мистер Эмеральд.
  </se>
 </para>
 <para id="2466">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "ItвЂ™s that house up there."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Вон тот дом наверху.
  </se>
 </para>
 <para id="2470">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   One can only hope that an impartial search will turn up the trilby forgotten in the Library вЂ” or in Mr. EmeraldвЂ™s car.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Остается только надеяться, что непредвзятые розыски позволят найти фетровую шляпу, забытую им в библиотеке - или в машине мистера Эмеральда!
  </se>
 </para>
 <para id="2479">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   Line 962: Help me, Will.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Строка 962: Ну, Вилли!
  </se>
 </para>
 <para id="2518">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   In fact, I have here [indicating a huge pregnant envelope near him
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Замечательно благосклонна и ласкова.
  </se>
 </para>
 <para id="2519">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   on the oilcloth] practically the entire product. A few trifles
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   В сущности, вот здесь у меня (указывая на большой брюхатый конверт, лежавший рядышком на клеенке) почти готовый продукт.
  </se>
 </para>
 <para id="2520">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   to settle and [suddenly striking the table with his fist] IвЂ™ve swung it, by God."
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   Осталось уладить кое-какие мелочи и (внезапно ахнув кулаком по столу), видит Бог, я это сделал.
  </se>
 </para>
 <para id="2523">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Help me, Charlie, to get out of here," he pleaded.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Помогите мне, Чарли, вылезти отсюда, - попросил он,
  </se>
 </para>
 <para id="2524">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "Foot gone to sleep.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
  </se>
 </para>
 <para id="2526">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "A suggestion," I said, quivering.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - Имею предложение, - сказал я, затрепетав.
  </se>
 </para>
 <para id="2527">
  <se lang="uk" variant_id="0">
   "1 have at my place half a gallon of Tokay.
  </se>
  <se lang="ru" variant_id="1">
   - У меня есть дома полгаллона токайского.
  </se>
 </para>
</errors>